
\section{Cài đặt xử lý truy vấn\label{sc:imp_query_evaluation}}

\subsection{Phương án ban đầu\label{subsc:origin_method}}

Các truy vấn XPath được chuyển đổi và nhận được từ việc thực hiện giải thuật \ref{alg:query_translation} đề cập ở mục \ref{sc:xpath_generating} tại trang \pageref{alg:query_translation} sẽ được thể hiện qua cách cài đặt cụ thể trong mục này.

Giả sử, ta nhận được tập các câu truy vấn XPath $ XPQ = \{xpq_1, xpq_2, \ldots, xpq_m\} $ từ truy vấn với từ khóa $ Q = \{w_1, w_2, \ldots, w_n\} $. Tập các danh sách nút chứa từ khóa là $ L = \{ L_1, L_2, \ldots, L_n\} $, tập này tương ứng với các từ khóa tìm kiếm trong $ Q $. Để thực hiện giải thuật xử lý các truy vấn XPath, \citet{Lee:2010:SCE:1842576.1842579} đã thực hiện \textit{index nested-loop join} giữa một danh sách $ L_1 $ với mỗi $ xpq_i$ $(1 \leq i \leq m)$

Với mỗi nút $ o_{1a} $ trong $ L_1 $ ta tìm được $ numerric\_label\_path(o_{1a}) $ (ví dụ: "0.1.10.6.7"). Với mỗi $ xpq_i $ trong tập XPQ\index{XPQ}, nếu đường dẫn $ p_i $ từ nút gốc của cây XML\index{XML} đến nút rẽ nhánh của $ xpq_i $ là tiền tố của $o_{1a}$ thì ta tiếp tục đánh giá $ xpq_i $ để tìm các nút tương ứng phù hợp với $ xpq_i $ trong các danh sách $ L_j (2 \leq j \leq n) $.

Sau khi xác định được truy vấn XPath cần đánh giá $ xpq_i $, gọi $ d_i $ là độ sâu từ nút gốc đến nút phân nhánh của truy vấn XPath này. Khi đó $ k = node\_path(o_{1a})[d_i] $ là id thứ $d_i $ của $ o_{1a} $. Ta lần lượt duyệt qua $ n - 1 $ danh sách $ L_j $ còn lại để xác định liệu id có số thứ tự $ k $ có xuất hiện ít nhất một lần trong các danh sách này hay không. Nếu điều kiện này được thỏa mãn, nút có id với số thứ tự $ k $ chính là một kết quả cần tìm.

Với cách kết nối hai danh sách thông thường theo index nested-loop join thì chi phí sẽ lớn, tuy nhiên, với phương pháp được đề xuất này \cite{Lee:2010:SCE:1842576.1842579} thì chi phí để tìm kiếm liệu nút có id với số thứ tự $ k $ có nằm trong một danh sách $ L_j $ hay không lại chỉ tốn chi phí là $ O(log(L_j)) $.

Để chứng minh chi phí\index{chi phí} này là chính xác với cách tổ chức chỉ mục \index{chỉ mục} như đã trình bày ở mục \ref{sc:index_structure} thì \cite{Lee:2010:SCE:1842576.1842579} đã đưa ra hai bổ đề như sau.

\input{ch-implementation/figures/data-tree}

Giả sử, nút $ o_{bj} $ là nút cần xét đến trong danh sách $ L_j $. Ta lấy hình \ref{fg:data_tree} để minh họa cho hai bổ đề\index{bổ đề} được nêu ra ở dưới đây. 

\begin{lemma}
  Nếu $ node\_path(o_{jb})[d_i] = k$ thì $inode\_id(0_{jb}) \geq k$
  \label{lm:inode_vs_node_path_at_depth_d}
\end{lemma}

\begin{lemma}
  Xét một $ inode\_id(o_{bj}) $ là id nhỏ nhất mà vẫn có giá trị lớn hơn $ k $ trong $ L_j $. Nếu $ node\_path(o_{jb})[d_i] \neq k $ thì không có nút $ o_{jb'} \in L $ nào thỏa mãn Nếu $ node\_path(o_{jb'})[d_i] = k $.
  \label{lm:evaluate_k_in_Lj}
\end{lemma}

\subsection{Phương án cải tiến\label{subsc:improved_method}}

Ta quan sát thấy rằng tập truy vấn XPath\index{XPath} $ XPQ = \{xpq_1, xpq_2, \ldots, xpq_m\} $ là một tập các truy vấn có nút phân nhánh\index{phân nhánh} thường nằm ở một độ sâu nhất định của cây vì lý do các truy vấn này được sinh ra sau quá trình sàng lọc kỹ càng từ việc chạy và xử lý từ các \gls{SLCA}s\index{SLCA} ở mức lược đồ. Quay trở lại ví dụ \ref{exmp:slca} ứng với cây \gls{XML}\index{XML} minh họa ở hình \ref{fg:school} thì rõ ràng, độ sâu của nút phân nhánh trong tập SLCAs tối thiểu là 3.

Gọi, $ t = min\_depth(XPQ) $ là độ sâu tối thiểu của nút phân nhánh \index{nút phân nhánh} trong tập $ XPQ $. Kết hợp với quan sát ở trên, ta có thể loại bỏ \index{loại bỏ} hoàn toàn các nút nằm trong các danh sách \index{danh sách} $ L_j (1 \leq j \leq n) $ mà $ depth(o_{jp}) < t (0 \leq p \leq |L_j|) $.

Nhận thấy, nếu chỉ loại bỏ các nút theo đề xuất cải tiến \index{cải tiến} thì giải thuật vẫn có thể phải duyệt qua các nút trong tất cả các $ L_j $, do đó, em tiếp tục đưa ra một cách tổ chức lại chỉ mục dữ liệu ngược dành cho các từ khóa, giá trị nằm trong cây dữ liệu \gls{XML}\index{XML} gốc như minh họa trong bảng \ref{tb:new_instance_index} với ví dụ từ khóa "XML" và "Levy".

\begin{table}[h]
  \centering
  \begin{tabular}{|r|c|c|l|l|}
  \hline \textbf{Keyword} & \textbf{Depth} & \textbf{$ inode\_id $} & \textbf{$ node\_path$} & \textbf{$ numeric\_label\_path $} \\
  \hline XML & 2 & 150 & 0.100.150 & 0.11.18 \\
  & 3 & 7 & 0.1.6.7 & 0.1.6.7 \\
  \hline Levy & 4 & 10 & 0.1.6.8.10 & 0.1.6.8.10  \\
  & 5 & 106 & 0.100.101.103.104.106 & 0.11.12.14.15.17 \\
  \hline
  \end{tabular}
  \caption{Phương pháp đánh chỉ mục ngược được sử dụng}
  \label{tb:new_instance_index}
\end{table}

Khi đó, giải thuật \index{giải thuật} xử lý nhiều truy vấn \index{truy vấn} \gls{XPath}\index{XPath} sẽ được viết lại phù hợp như giải thuật \ref{alg:new_xpath_eval_method}. Giải thuật này có sử dụng đến tính chất được chỉ ra từ hai bổ đề \index{bổ đề}\ref{lm:evaluate_k_in_Lj} và \ref{lm:inode_vs_node_path_at_depth_d} được nêu ra trong \cite{Lee:2010:SCE:1842576.1842579}.

\input{ch-implementation/figures/new_xpath_eval_method}

Để minh họa rõ cho quá trình thực hiện giải thuật \ref{alg:new_xpath_eval_method}, hãy xem xét ví dụ sau.

\begin{exmp}
  Xét hai câu truy vấn XPath $ xpq_1 $ và $ xpq_2 $ như trong hình \ref{fg:xpath_query_proc}. Với hai từ khóa nhỏ "XML", "Levy" trong cơ sở dữ liệu chỉ mục có hai danh sách \index{danh sách} tương ứng $ L_{XML} $ = [<10, 0.1.6.8.10, 0.1.6.8.10>, <106, 0.100.101.103.104.106, 0.11.12.14.15.17>, <200, 0.200, 0.151>] và $ L_{Levy} $ = [<7, 0.1.6.7, 0.1.6.7>, <102, 0.100.101.102, 0.11.12.13>, <150, 0.150, 0.150>]. Tuy nhiên, trong hai truy vấn XPath\index{XPath} ở trên, độ sâu tại nút phân nhánh đều là 2, do đó, hai nút cuối cùng trong danh sách $ L_{XML} $ và $ L_{Levy} $ sẽ không cần phải xét đến. Khi đó ta có danh sách $ L_1 $ = [<10, 0.1.6.8.10, 0.1.6.8.10>, <106, 0.100.101.103.104.106, 0.11.12.14.15.17>] và $ L_2 $ = [<7, 0.1.6.7, 0.1.6.7>, <102, 0.100.101.102, 0.11.12.13>]. Xét nút $ o_{1a}$  = <10, 0.1.6.8.10, 0.1.6.8.10>, độ sâu của nút phân nhánh là 2 do đó ta có "0.1.6.8.10"[2] = 6. Mà nút lược đồ số 6 này có đường dẫn đến nhãn là "bib.conf.paper" chính là đường dẫn đến nút phân nhánh của truy vấn $ xpq_1 $. Do đó, ta tiếp tục đánh giá $ xpq_1 $ với danh sách $ L_2 $. Khi đó, nút $ o_{2b} =$ <7, 0.1.6.7, 0.1.6.7> là nút thỏa mãn. Sau vòng lặp \index{vòng lặp} này, nút có id 6 hay paper(6) là một kết quả tìm kiếm\index{tìm kiếm}. Lặp tương tự các vòng tiếp theo, ứng với truy vấn $ xpq_2 $, tìm được nút kết quả \index{kết quả} khác có id là 102, hay article(102).
  \label{exmp:xpath_eval}
\end{exmp}
